獨遊古巴17日

大家好，第一次出post，多多指教！

其實都成年前既事，不過返到來又要忙搵工、返工，得閒就寧願上連登，係近排先得閒返少少，又見連登竟然無人post過古巴遊記，於是拋磚引玉，希望更多人去探索呢個共產國家。

相比北韓，呢度自由好多，唔跟團完全無問題（不過最好識少少西班牙文），出名既Ernesto Che Guevara、老爺車、Mojito、計劃經濟已經夠玩一星期，亦無北韓、中國個類共產國家既柒味，不過野食、街景都係差唔多咁頹。囡囡就幾正既（其實亞洲毒撚無咩人理 ）

先講少少基本資料

古巴特色的社會主義

蘇聯仍然存在時，古巴身為社會主義陣營，自然有大佬蘇聯照住，加入左經濟互助委員會 (COMECON) ，即係蘇聯牽頭既計劃經濟組織。於是古巴可以高價出售農產品，然後低價入口東歐同蘇聯石油。其實大家都諗到，根本蝕本生意來。

蘇聯解體後，90年代初古巴經濟就好自然咁接近崩潰，於是卡斯特羅 (Fidel Castro) 就要諗辦法解決經濟問題，方法就係最快見效既旅遊業。同時為左避免一般民眾趁機會搵外快，破壞黨既計劃，就建立一套遊客專用既經濟體系，例如新設價值同美金一兌一既貨幣 CUC（全名Peso Convertible，意思係可以兌換既peso），翻新或者開放酒店。

於是一車車加拿大同歐洲遊客就蜂擁而來，但係初期係一定要跟團，只可以去遊客專用既鋪頭同餐廳，因為一般鋪頭唔收CUC，找換店亦唔俾換當地人錢CUP （全名 Peso Cubano，或者叫Moneda Nacional，解國家貨幣）。

CUC 同 CUP 分別（留意3 peso 有哲古華拉個樣既銀紙同散紙，就係最出名既手信 ）

不過，一小部份人（例如旅遊業從業員）富起來之後，其他人見就自然要求放寬更加多規定，所以就有而家咁寬鬆既規定，例如可以自由行、一般民眾可以經營民宿（但係每月要交300美金左右俾國家）、兩種貨幣自由兌換。唔好既就係，一般人見到遊客就會成個貪錢相出晒來，大約7成都係問你坐唔坐的士、買唔買雪茄等等，無錯，同中國唔差得遠

留名
樓主識西班牙文？

簽證

其實所謂簽證都只係一張tourist card既物體，入境時一定要，出境時會收返，搭飛機

check in 時一定會有航空公司職員問你有無，無就要買，幾錢就睇邊間，20、25美金都聽過。

機票

原本Obama時代經美國去係好方便，紐約、洛杉磯都有飛機過去，不過Trump 上台後美國同古巴關係又轉差

所以都係建議大家經加拿大（多倫多），或者墨西哥（墨西哥城、Cancun）去，有好多選擇。

另一選擇係經莫斯科坐俄航去首都夏灣拿，如果大家唔介意，亦可以搭國航，經北京、加拿大蒙特利爾去。

至於我點去？因為我係順便去多幾個國家，所以我係南美飛過去，然後飛返去墨西哥 （勿相認 ）

飲食

好似頭先咁講，有兩個經濟體系，不過共同地方係，一樣無啖好食，隨時學校飯堂都好食

過個度，相會跟住行程咁講，睇住少少先

2美金既飯，又難食又唔飽，個支係平價啤酒

5毫美金既意粉，屌7-11 都好食好多

港紙1蚊左右既雪糕（個椰子味世界級 ）

上網

要去國家通訊集團 ETECSA 買，機場、首都Havana 舊城區都有分店，而家賣 2美金1個鐘，好似點數卡咁，一次用唔晒，留返下次都得，得公園、廣場收到WIFI，所以夜晚好撚熱鬧，唔係去捉精靈，只係上網，例如咁

如果住酒店，亦可以去酒店樓下買，不過貴到仆街（第一日已經中伏 ）

亦請download ，首先google map 完全用唔到，而且無電話卡，無得隨處上網

換錢

要去找換店（叫CADECA）或者銀行換CUC，匯率差唔多，請記住帶歐羅或者加幣去換，美金至少蝕 10% （邪惡美帝嘛 ）

當然亦可以提款，每次最多300CUC，銀聯卡都用得

當地人錢CUP亦可以換，因為買當地人既雪糕、小食方便好多（匯率係1 CUC = 24 買入 / 25 賣出 CUP，所以找錢時要睇清楚）

住宿

民宿 15-25 CUC 都住過，其實競爭超激烈，如果唔係熱門節日，去到搵都可以，記住要講價，就算減唔到價，都希望佢送早餐、晚餐之類，佢地亦有強勁網絡，可以安排到私人接送，商機喎...調返轉講就係會有民宿務求搾盡你既錢

而家美國解除左部份經濟制裁，airbnb 都訂到古巴民宿

治安

全中南美洲最安全地方，夜晚條街無人無車，但係唔需要擔心咩搶劫，只係日頭好多人來搵著數就真

語言

想講價、同當地人溝通下，就請學少少西班牙文先好去，至少數字、問候語，再用身體語言搭夠就溝通到

學過下，基本溝通無問題，不過講香港政治就未夠班

樓主食唔食雪茄？我都想去學當地人由朝食到晚

自學？
學過幾耐？
我都想學，去旅行方便好多

個人行程

Day 1 Havana
Day 2 Havana
Day 3 Havana > 夜車去 Santiago de Cuba （東部）
Day 4 Santiago de Cuba
Day 5 Santiago de Cuba
Day 6 Santiago de Cuba > Santa Clara （中部，哲古華拉紀念館所在地）
Day 7 Santa Clara > Cienfuegos （法國人古城）
Day 8 Cienfuegos
Day 9 Cienfuegos > Trinidad （著名小鎮）
Day 10 Trinidad
Day 11 Trinidad > Vinales （另一著名小鎮）
Day 12 Vinales
Day 13 Vinales > Havana
Day 14 Havana
Day 15 Havana
Day 16 Havana
Day 17 Havana > 墨西哥

開始

第一日

坐中午機過去首都Havana，機上面有家古巴人，係搭飛機去第二度掃名牌，然後返古巴，條仔幾有型，可惜同佢合照後無用自己部機影

後面就係俄航

機場

一直以來有傳聞話，入境時會查有無買到旅遊保險，無就要即場畀天價買，最後無查到，屌

一出機場換少少錢（兩種都換，當地人錢係食頹野用比較方便），就準備出市區，當然唔會去坐的士啦

首先的士要20美金，即係當地人一個月收入，而且坐半個鐘唔使，亦唔會塞車，咁點解要坐

而其實網上有大量教學講點樣去搭巴士（背包客棧亦有），出機場行半個鐘左右去到大路，就會有巴士去市區，於是就背住十幾公斤backpack 咁樣行出大路 ，好彩亦唔算熱，行左15分鐘突然有架白牌車缽埋來，問我去邊

我話去大路，佢就話5美金，然後再加多句話去你住個度10美金，OK成交，之後當然塞張卡片俾我，話租車、去中部都可以搵我架

我住個間hostel 來，有間大房再加間雙人房，全國最平，5美金一張床位（夜晚有冷氣、熱水涼，好撚緊要 ），一對老夫婦經營，個老太婆超多野講，講電話都手舞足蹈，識單字英文，個阿伯就非常文靜，負責錢銀野，超大對比既兩公婆

竟然有facebook page

再加隻狗

一到步就自然要搞掂基本野先，例如上網卡，城市人嘛唉

聽hostel有條墨西哥妹講行10分鐘有間酒店有得買上網卡，於是狗衝啦，去到發覺唔係2美金而係5美金，但係心急上網，就買左3張，屌好撚唔抵，後來先知原來住呢度一晚起碼要二百美金

然後回程落大雨，於是衝返去附近間本地人餐廳，叫左個豬扒飯，40 CUP，即係12.5 港紙

留意個罐係古巴可樂，個味幾似但係其實無咩氣

夜晚就開始無網上既生活，一係成班友傾計飲酒，一係自己匿埋睇書，電視？個個著軍裝唱革命歌曲喎

雖然有時都有電視劇，記得個時播緊巴西劇集

下一日就去革命廣場睇哲古華拉個牌，反應好就繼續

唔食，而以我所見，雪茄做晒出口貨，當地人都係唱歌跳舞飲酒多

上堂學，學過兩年左右，個時都係貪得意，人去我去，點估到多年後用得著

繼續

劉明跟進

巴打用心打
留名支持

首先多謝各位支持，繼續

第二日

一早起身就自然要整個早餐，個度早餐1美金，都食得飽既，大家可以睇下

右上角個杯係果汁，類似番石榴既物體，其實講唔出叫咩名

之後就去返個間豪華酒店上網先再去廣場 因為住個度位處革命廣場（即係哲古華拉個大招牌）同古城區之間，所以朝早先去廣場，一落街就見到大陸宇通巴士，其實大陸車個度非常多

一落街就有間超級市場，塊牌應該係指糧票可以低價買到既米、豆之類

屌而家睇返蠢左，應該係度買枝平價雪茄試下

其他相，呢度始終係平民區，所以會似非洲多過似歐洲

友誼商店 買到入口汽水、電器、酒等等，價錢接近大陸

叫Coco 椰子既的士，遊車河10美金一次

古巴式排隊，就係去排雪糕，排隊最緊要認住前面同後面既人，之後你搵個位企遠少少都得，大家呢方面好自律

終於來到，呢個係國父 Jose Marti 紀念碑，要5美金入場費所以無去，於是其餘時間就只係影呢個牌

另一個元老

共產黨式標語（自由古巴萬歲！）

當地人大巴站

屌就係呢個時候開始落雨，於是就把握時間返去hostel 避雨，再附近食埋個飯再出發

下晝就行去古城區，而家呢邊仍然係平民區，所以真係非洲咁既樣

見咁撚樣既天氣，於是就搏一鋪，去東邊既Santiago de Cuba睇下會唔會好天，於是去沿途另一個車站（其實係坐大卡車 ）

出面問個後生仔幾點有車，個後生仔請示完個阿叔，就叫我聽日下晝兩點來

跟住繼續行去古城區，因為落完雨，天陰陰，自然無洪永城節目入面個種既天，沿途就有一大堆人叫 nihao konnichwa Japon Corea（西班牙文入面既日本同韓國） China，初時都會hola 返佢地 ，後來算鳩數，因為真係好撚煩

終完來到古城區

維修緊既國會

之後就行返hostel，是但買個pizza 解決晚飯（sorry 無影到相），咁就一日

下一日就搭十幾個鐘車去東邊，請多多支持

上年中去過古巴一個月
我都有岀過遊記

我地可能見過面

睇返巴打個post，行程同我完全相反，我係巴西 > 阿根廷 > 南極 > 阿根廷 > 智利 再一路向北，時間就再早過你

喺中南美一年多啲我見過嘅香港人可能一隻手數得晒，應該無咩機會見過
之後去到加拿大冰島多香港人到唔想再聽到廣東話

不過南極真係無得輸

人大個左，先領略到加拿大、英國、澳洲呢類所謂好悶既地方其實好舒服，去旅行好正

南極真係仙境咁，根本係企鵝住而唔係人住既地方

我地

成個trip咁多日用左幾錢？

唔計機票，呢十幾日用520 歐羅左右，大約一半時間窮遊

機票就...睇你玩幾耐同想玩埋咩地方

lm

SORRY 頭先去遊行返來，所以今日篇幅唔多

第三日

其實呢日相同經歷都唔多，因為大部份時間都係坐車

一早都係食返尋日個早餐，去返個間5星級酒店上網，再周圍行下，就返hostel收拾行李，出發去個大巴站

1點半去到個大巴站（嚴格來講係大貨車站），講明自己係去Santiago de Cuba （古巴第二大城市，位處東部），無耐有個阿叔過來招呼我，話10定12美金，上滿客就開車

架車就係咁既樣，原來係貨櫃車，改建做大巴

其他車

然後位就因為太多人，影唔到，我夠膽講，熱狗（我指舊款無冷氣個種巴士）既位都好坐過呢架車

結果等左個幾鐘，是但係車站買個包同叫杯果汁（竟然無食到肚痾）就上車，車上面多數係當地人，唔知係我早到定點，架車有人係要企或者坐地下，但係全程係十幾個鐘，屌十足十大陸春運咁既樣，古巴人真係好捱得

然後到第一個休息站，有個後生仔同我搭訕，佢話佢係古巴裔美國人，返來探親戚，仆街條友係典型美國個種食快餐食到成個波咁撚樣，我真係唔知佢呢十個鐘點捱

就咁樣無冷氣勁撚迫既環境下，我半夢半醒咁捱過呢十幾個鐘，去到最後個總站，標示都無（古巴式等車係無站牌，只靠當地人口耳相傳先知邊度有車搭，紅VAN 都起碼站頭有多部車丫大佬 ），然後就上左架電單車的士，去hostel阿婆介紹既民宿進發

留名

個休息站應該係呢張相

幾吸引
之前都見過有其他巴打古巴POST但印象中好似唔完整

巴打繼續出唔好爛尾

Lm

D老爺車真係好正

Santiago de Cuba, Cienfuegos, Trinidad, Vinales之中 邊個最值得去？
因為我得7日係Cuba :( 一定會去Havana同Santa Clara, 想睇下去唔去到多一個town

sorry唔計Santiago de Cuba

可以去埋Trinidad ，時光好似停留係50年前既一個農業小鎮，我留左兩日，個度我遇到個民宿主人亦最好人 ，Santa Clara未必有直車去，可以問民宿安排接送

Cienfuegos 係個法式風情既城市仔，建築會比較獨特，不過如果你得7日就唔去都無咩損失，而Vinales 係個極度昆遊客地方，唔去都罷

如果絲打有人陪，去Varadero 留一兩日曬下太陽亦可

利申：無去過Varadero

呢樣就係令古巴無其他共產主義國家個種柒味既原因

或者佢地個革命係幾純粹，仍然保留一定計劃經濟、輸出革命，所以無咩變過質，唔似中國、北韓個種超級極權，就算越南都無乜個種娘味啦

正! 唔該哂! 出多啲文please

留名跟進

留名慢慢睇

多謝大家踴躍支持，因為要返工，一日最多更新一次，我地又繼續

漏左講樣野，古巴個條東西向主要公路係六條線，但係基本上無咩車，條路亦因為咁超多坑，而個司機多數時間都係時速100咁狂飆，其實幾辛苦

第四日

去到hostel 阿婆介紹既民宿，又係一個阿婆來，佢話佢呢度有人滿左，介紹我去佢妹個度

行多兩三個街口就到佢妹度，係就係方便，非常近市中心個廣場，不過係一座樓既地下，無咩窗通風，唔肯減價，每晚25美金，好彩冷氣、熱水任用 呢個都小事，另外最唔知點既就係佢隻狗

可能俾個女主人打得多，又少出街，初期好驚人，不過我行埋去摸佢幾下就變到好痴身，最衰就係亂痾，仆街對鞋個時擺係廳晾乾緊，搞到俾D尿整到

sorry 講返個遊記先，傾好數安頓好，女主人就返工，我就去市中心個廣場買上網卡、郵票同行下

根本都唔係點訓到，所以今日行程都係市內鳩行，再休息下先，呢度係古巴共產黨革命既起源地，主要景點係城郊個城堡（世界文化遺產），其次係革命烈士墓園，典型紅色旅遊景點，呢D之後一兩日會去

講真古巴旅遊景點真係唔多，最特別既反而係體驗下呢個雙軌制經濟點運作，睇下風景，如果睇古蹟，去附近既墨西哥已經大把

沿途不時有人打招呼，講nihao，甚至有個後生仔問我識唔識功夫 佢話佢學過幾年功夫，好鍾意李小龍，希望我鍾意古巴

古巴共產黨省支部

古巴公屋 可惜無聽過個度有人開民宿

著名古物店La Escalera，有大量明信片、黑白相等等收藏品

食個頹飯就去整杯雪糕食 呢度相比Havana，根本唔使排隊，入到去等一等就有，服務態度就同以前大陸咁，全世界都西人西面，呢杯咁既雪糕係用當地人物價水平，幾蚊就有呢個份量，我叫得一杯，好寒酸咁 後來學精左，坐底叫兩杯

住宅區同商店街真係兩個世界咁

午睡完再涼陣冷氣，就去廣場上網同食晚飯，上網期間又有兩個後生仔搭訕，一個返緊工一個玩緊音樂、又請埋飲酒，本身都好好地，隔多陣傾傾下就問我拎錢買酒飲，屌是撚但畀幾蚊話得咁多，然後搵個理由走

又係十幾二十蚊搞掂一餐，都係個句，學校飯堂都好食過呢度，個舊係雞肉但係整到蒸肉餅咁，支啤酒就blue ice 級數啦 一路打字先諗起食唔夠一分鐘就有大量蒼蠅入侵

下一日真係去睇下景點同聽下音樂，請多多支持！

有無咩方法買到平價南美機票

要講可以出千字文，盡量長話短說

1. 經美國通常最平，例如美國航空成日出特價機票，一萬左右來回南美，所以要整好美國簽證（同時留意第3點），其次係中東，經加拿大成日都好貴

2. 第一站揀去大城市先，例如巴西聖保羅（里約熱內盧已經少一大截航班）、秘魯Lima（睇Machu Picchu 同 Uyuni 天空之鏡首選 ） 、阿根廷Buenos Aires

3. 如果好撚多時間，又想玩埋比較少香港人去既地方，例如哥倫比亞、厄瓜多爾，建議買來回美國機票，再另外買機票去中南美，而家美國、中南美既廉航已經開到巴西、哥倫比亞、秘魯呢幾個比較北面既國家，再慢慢向南玩

4. 如果歐洲出發，可以留意Norwegian 同 LEVEL 呢兩間廉航，分別由倫敦同巴塞隆那飛 Buenos Aires

希望幫到你

LM

留名
我下年放大假都想去古巴呀

以我所知好多local平煙當地人會食

第五日

今日開始就真係睇下所謂景點，主要目標就係個有世界文化遺產加持既城堡 San Pedro de la Roca

食埋早餐、上埋網，就跟網上攻略咁講，去廣場附近搵架老爺車問，講價後12美金來回，不過佢話唔使全日，叫我下晝先去搵佢，於是就鳩行影下相食埋午飯再去搵佢

去一間當地人既cafe，點左個意粉，就係咁撚樣 即係第一個post 貼既，屌7仔意粉都好食十倍，然後明張目膽話係15 peso ，明明個牌寫12，諗落都係唔順氣，畀錢時講：個牌寫12peso 既

全世界望過來但係無人出聲，無人屌鳩我亦無人幫口，最後個後生女先去搵地方換散紙，最後等左10分鐘，得到既就係3 peso 哲古華拉散銀一個

(轉貼)

每個月第二同第四個周末夜晚8點有甜片睇

老爺車 保存得幾好（因為成個國家無錢買新車，點壞都要整返好 ），雖則無冷氣但係清風送爽

城堡對出

如同中國既景點，收費都係天價，好似8美金

呢個城堡係海灣內，自大航海時代已經有重要地位，用來守衛中美殖民地既金銀甚至奴隸貿易，對坑法國、英國、荷蘭等等既侵略，後來美國對西班牙既戰爭，亦係重要戰場（呢場戰爭最後美國贏左，西班牙最後既殖民地菲律賓、波多黎各同古巴，前兩個割讓俾美國，古巴就成功獨立）

其實文物唔多，靠展板搭夠

可以行落海邊影返個城堡

少少畫展，呢幅個名叫第六感

跟住就原路坐住架老爺車吹住涼風咁返Santiago de Cuba

食餐豪少少就去間所謂隱世音樂廳見識下，呢餐8美金，舊雞起碼正常，然後左上角既係煎香蕉，中美同哥倫比亞、厄瓜多爾常見配菜，通常係成條上

沿海邊行去，幾乎無電腦、手機既生活，就去行下海邊、飲下酒、玩下音樂，個間鋪頭就係啤酒館，不過又唔知點解無咩人

3 美金入場費，然後飲品另計，好似呢杯Mojito 要3美金，無咩薄荷味亦無咩酒味，不過算啦飲酒唔會係重點

Casa de las Tradiciones

今晚人唔多（可能比較遠，鎮中心有一間比較出名），有對巴西夫婦好有緣，後來去其他城市都遇到佢地 可惜無一齊影到相

片就....等我申請vimeo 先

好充實既一日，請繼續支持！多謝

段片成功upload

pish

G持

第六日

啊講返先，其實呢幾日都係自然醒，起碼10點先出門口，所以每日行程都唔太多

呢度都住左兩晚，要睇既都差唔多睇晒，今日準備走，就去個大巴站睇下班次，有兩個選擇，一係去Santa Clara 即係哲古華拉紀念館既地方，一係就去另一個遊客熱點Trinidad，見Santa Clara 比較多班次，就揀夜晚8點個班（不過之後就後悔，因為後來既路線會走回頭路...），盛惠33美金，西歐物價咁

前兵營，又係唔知咩紅色旅遊景點來

然後撞正星期日，就見到有個嘉年華會之類既物體，有得打機、睇戲同用電腦 （題外話，電訊公司係附設網吧既物體，同WIFI上網都係2美金一個鐘 ）

之後就去參觀個墓園，有革命烈士包括國父Jose Marti 既陵墓

革命烈士就會有國旗同象徵革命運動既7月25日紅黑旗

Buena Vista Social Club出現過既音樂大師

呢個就係國父既紀念碑，都係去古巴前download 定offline 旅遊書先知咩地方來，如果唔係真係無人識來，就算識來又完全無指示 當時只係小貓兩三隻，同當值既軍人

大家有無留意到個天？無錯就係準備落大雨，影埋呢張相就倒水咁，好彩走到有個更亭，有個女兵俾我入去避下雨 不過已經濕撚晒，好彩落半個鐘就停雨，衫褲都話快乾，不過鞋同襪就...最仆街係返市中心時俾架車沿路咁濺D水過來

已經唔記得自己食過咩，返到去同個女主人同隻狗道別，再返去搵佢家姐道謝（佢間屋其實好住好多，有個露台仔 ），就返大巴站上車，無錯又係好兄弟中國既宇通大巴

架大巴除左有冷氣，一樣係站站停，想直車一係托民宿搵點到點私人接送，一係去大巴站出面，總會有車兜生意，再唔係就上背包客棧搵搭平車攻略，不過就要好似我咁，係咁貨櫃車改裝既大巴，短途既會係9噸貨車

不過算啦，係呢度真係無得要求咁多，結果係架大巴捱20度冷氣足足半日，就到Santa Clara

聽日收得夜，況且又係行程重點，貼埋佢

第七日

一落車已經見到佢 金句意思係「直到永遠勝利」

之後就行十幾二十分鐘去民宿個度，一樣唔肯減價（佢話如果住兩晚就有減，不過呢度好難叫人留咁耐 ），不過間屋精緻好多，有套廁、冷氣任開同雪櫃 女主人係圖書館做，所以好有文藝氣息，有大量學術書（雖然都全部都係西班牙文）亦有講慳錢食豪野既方法，之後會講到

頭先search，原來佢個仔幫佢開埋airbnb

安頓好就去食個飯，然後即刻去城西個哲古華拉紀念館朝聖

入到去係唔俾影相 sorry #adore

既然係旅遊景點，雖則免費，自然有強勁冷氣同手信鋪，亦有一車車既歐美遊客來參觀 個館有簡單介紹革命既歷史背景、哲古華拉一生同革命過程，亦有少少展品，例如佢用過既煙斗、書信，不過實在唔太多，亦以西班牙文為主，唔好抱太大期望去比較好...

兩個鐘內行完，就返市區周圍行同影相

工人接送車

市廣場既酒店，以為返到淘大花園 入去係類似新樂酒店個種既大堂

晚飯就去民宿女主人講既地方，佢叫我一陣同個老闆講我係學生，就會平好多，好啦，去到間餐廳，一開始個侍應俾個外國人既餐牌我，個主菜8美金起跳，於是我睇左幾分鐘，同個老闆講：其實我係學生，神奇既事發生左，佢收起個餐牌然後俾個本地人收費既我

好啦結果呢餐豬肉飯加杯Mojito 4美金搞掂，超值

食飽就去主廣場上網，遇上有樂團表演，大家載歌載舞，係古巴個種節奏明快既Trova，唔係中國式大媽廣場舞 ，聽下歌睇下班叔叔嬸嬸跳舞，吸引過玩手機

sorry 只用手機影既低清相

咁又一日，之後就去返遊客多好多既地方，無咁多本土風情

sorry 呢張先真（雖然都唔知自己影緊乜 ）

支持樓主不要爛尾

好想去古巴

收工食埋飯返來，又多幾個正評，即刻繼續

第八日

又睏到自然醒，起身食個早餐（永遠係咖啡、果汁、麵包、蛋），女主人就話邊度有平車搭去Cienfuegos，留埋佢介紹既當地民宿資料就返工

我就做埋少少手尾，去個主廣場上多次網（去到呢D地方先發覺自己個上網癮幾重，早晚一次各半個鐘，咁就2美金），寄埋明信片換埋錢（據聞3 peso 有哲古華拉樣既，呢個城特別多，聽講咋 ），廣場日頭就係咁

再去火車軌邊個紅色景點，講哲古華拉一班人點樣令到一架裝滿軍隊既火車出軌，然後大敗佢地。呢度係古巴革命決定性既一役，Santa Clara 俾革命軍攻破後，當時既總統見到大勢而去，就逃亡返去金主美國個度渡過餘生。

呢架真係火車來 不過咩情況大家有眼見，所以古巴無咩遊客係會搭火車

之後就俾3美金左右，坐架老爺七人車就去Cienfuegos，佢地後面車尾箱都改裝埋兩個位 好彩個幾兩個鐘就去到

呢間民宿係咁多間以來最新淨、整潔既一間，不過個問題係女主人極度斤斤計較，總係想係你身上榨盡一分一毫，冷氣一天光就會自動熄，晚飯、接送車都係一來到就問，唔會同你客氣

反而個男主人同佢地個仔就比較友善，會想了解你多D，之後會講到

一到步就出去食個飯兼行下 呢個城係法國人建立，所以上層比較少個種騎樓，反而比較多係落地窗再加個細細地既窗台，街都比較闊落

呢條係主幹道

呢條係通去海濱大道同主廣場既步行街

國父雕像

海濱大道，一樣有大量手工藝品、明信片等等攤檔，開價就當然好似返左大陸咁啦

雜貨店

然後就半推半就咁俾個女主人挾左我食晚飯，6美金就係咁既樣，古巴來講算幾好食

塊布係遮住麵包同生果，因為成餐飯總係有幾隻烏蠅阻撚住晒

食飽飯就傾下計，個女主人係幼稚園老師，男既係大學教授，所以識少少法文，亦有出國機會，當然以佢既地位同學識，自然年紀少少就係黨既招攬對象 佢亦唔介意分享

左：共產黨手冊
中：共青團團章
右：共青團手冊

個晚最後都係無去公園上網

（待續）

加速

我啱啱去完
其實local restaurant都幾多正野
同埋Santiago Cuba d jugo又平又正
整返張Havana 日落相

住既話我有d上網book
Havana仲有另一間hostel 5CUC床位
我Trinidad返Havana民宿host主動幫我arrange collectivos
25CUC casa to casa平靚正
民宿d早餐晚餐又係平但係份量多到嘔

巴打，要點揾呢d咁正既民宿？
已正皮

巴打講左好多古巴好既一面
無錯個度既jugo（果汁）好正，通常係番石榴、百香果甚至西瓜，溝水唔多，幾毫子港紙有杯類似麥當勞細橙汁既份量，好濃味
不過椰子就比較少見，應該送晒去度假村

咁不妨幫手都分享下正既民宿
來緊Trinidad 我都有一間值得推薦

多謝

資料上背包客棧搵，都已經好齊全，第一間（多數係Havana）比較緊要，因為去hostel 類，可以搵人一齊夾行程分擔房錢，如果自己一班人既，或者無時間做功課，亦可以等個主人介紹相熟朋友

而近一兩年airbnb 都訂到古巴民宿，方便好多好多

至於最後講價講成點，就真係好難講，唔同時間、人數，只作參考

行程咁就過左一半

第九日

呢日原本行程就係坐船去對岸睇個城堡，不過遲左15分鐘先去到碼頭，架船當然無等埋我...算，所以今日就係鳩hea，城內漫遊，先去主廣場上網同周圍睇下

維修中既教堂

然後去參觀個博物館，好似叫咩民俗博物館

雖則好原始，好似中學生做壁報咁，不過資料詳細，亦有藝術品睇同音樂聽

古巴點樣支援第三世界國家

見到消防員演習

白牌車，體驗當地人交通最好方法

之後去當地餐廳食個扒飯，既然無咩做，最佳娛樂就係食雪糕

個句解：我地永遠唔會放棄我地既原則

當地風景：排隊，請記住自己前面同後面係邊個，之後企遠少少都無咩所謂

今日有：朱古力、橙、橙菠蘿、士多啤梨、椰子

又係當地人價格，不過同樣情況，唔會有服務態度，而且個個食兩碗，自己就幫襯咁少

之後就沿住海濱大道行到盡頭

有錢人既渡假村

盡頭大約係咁，有個旅遊業學院，同一間酒店，我無錢去，就去個花園坐底飲啖水，有個阿伯過來搭訕

：你覺得古巴點？
：D人幾好人丫，天氣又唔錯呀
：咁D女呢？有無想識返個？
：係幾正呀，不過無咩人理我
：主動D嘛
： （一睇就知自己毒 ）

之後沿路行返去

當然係冒牌

返到去主廣場附近，突然有個後生仔叫我過去佢班朋友度，原來佢地玩緊Hangman 既物體，有題係北韓首都，佢地唔識，我過去幫手打完之後，好感激我咁，可惜竟然唔記得影相留念

當地人百貨公司，有傢俬、日用品等等，我都整左枝牙膏

呢度竟然見到一間中國餐廳，於是夜晚去冒險，一開門好似嚇親佢地，因為平就係平，但係成間餐廳計埋我得5檯人左右，好似開得一盞燈咁

個炒飯勁鹹，又得一碗飯份量，再夾硬加D蔥同火腿絲，然後亂鳩咁叫左個好似係湯豬肉 結果就搞成咁 算，當俾廿蚊體驗下

返到去民宿老闆聽到我咁既經歷都都笑出來

第二日就去Trinidad，住過最好既民宿主人

留明

第十日

一早起身食埋早餐，去Trinidad 既私人接送車就來，早到左然後係度催我快D執野走，屌，頂唔順個女主人

然後去到另一間民宿，又係要等另一班客10分鐘先開得車，喂大佬我知搵錢緊要，不過都唔使咁既態度下話

跟住架車就全速開去Trinidad （中南美所有司機都係車手，無一例外），個幾鐘之後就到呢間民宿，迎接我既就係女主人同隻惡犬

俾D時間我睇下搵唔搵得返個email

名稱：Hostal Titi
主人：Lic. Georgina Zayas
地址：Pedro Zerquera (Aguacate), 605, e/Pablo P. Giron y C. Benitez

更多相

一見面自然要討價還價，最後傾到15 美金一晚連早餐，亦證實呢度係咁多間入面住得最開心既地方，有獨立廁所、熱水 只係一開門就見到有小強死屍

女主人原來係大學教授，住民宿側邊間屋，一開始比較嚴肅，但相處一段時間後就發覺原來好好人，少不免就係會主動問要唔要晚飯、租單車、私家車接送等服務，價錢亦算合理 (龍蝦餐 8 美金、租單車一日5 美金)

安頓好既先發覺原來只係11點

呢個只係山上既小城鎮，未靠旅遊業前就以蔗糖業賺大錢，難得在風景可以保留到停留一百年前咁，所以無Cienfuegos 個種平坦大街，亦無 Santa Clara 個種中型城鎮應有盡有既設施，多數設施都係遊客為主，食平野都幾麻煩

而家歐洲同加拿大既旅行團如果來古巴一星期，典型行程就係Havana Varadero Trinidad 呢三度，大城市、陽光與海灘、小鎮一次過去晒

咁多時間剩，就去換錢、周圍行下

一睇就知係加拿大定美國遊客

教堂

市政廳

又係殘好多既住宅區

見天氣有少少好轉，就去之前張相個塔度登頂，個度其實係個反革命博物館來，講六十年代美帝點樣陰謀顛覆古巴革命政權

講返個博物館，接近無英文，所以都係一知半解咁，隻船同架車係講返美國佬做既事

掃文盲運動

小朋友俾Castro 司令既信

之後又行埋去張全景相影到個訊號塔度，途中問左次路，但係無幫襯，條友面色好難睇 所以大家盡可能都唔好問路，或者俾人帶路

上到山，有條友收過路費，原來係俾人爬上屋頂睇全景

長鏡zoom埋去聽日去既地方，即係列入世界文化遺產既蔗糖業農莊

夜晚食個頹飯就去返今朝去個廣場度上網，有音樂聽，亦有餐廳好醒咁做埋酒類外賣，坐係樓梯會有問飲唔飲野

sorry 呢幾張低清手機相
坐出面都唔使錢，一入去室內就自然要cover

聽日就踩單車去個農莊個邊睇，亦可以坐蒸氣火車，10 美金來回，女主人好好人咁班到架單車俾我租，請密切留意

尾三張相中間白帽紅衫個餐廳侍應有無係咁Yo你傾計
佢好鐘意一見人就Hola hola hola hola
之後係咁show佢部Iphone6S plus俾我睇，仲叫我賣我個iPhone case俾佢因爲古巴好難買
好鬼過癮

你唔講我都醒唔起
因為跟住個日同個同民宿既西班牙佬一齊去返同一度飲野，佢就係用iPhone，跟住情節非常相似

繼續跟進

Moncada兵營，當年卡斯特羅未畀人拉之前，第一次武裝起義o既主要目標。輸咗，拉咗，特赦之後著草，然後打返來古巴。

你是咪七月去？

卡斯特羅罐骨灰似乎喺附近，你有冇見到？

我前年毒遊古巴，喺高登貼咗，當時未熟連登。我就東入西走，由Santiago de Cuba入，La Habana走，巴打去過o既城鎮都有去過，東部有個城Camaguey我就留咗兩晚，覺得唔錯。

唔係，我上年六月去，個時Castro 仍然在生

又有巴打一齊分享

Santiago de Cuba 有咩飛機到？個度又點出機場？

Camaguey 聽講更加平民化，更平靚正

sorry 呢幾日遲收工，所以都出唔到幾多文，盡做

第十一日

呢日一早食埋民宿個早餐，就出發踩一日單車，租呢架單車5美金一日去個農莊景點Valle de los Ingenios 同海灘 Playa Ancon。遇到個同屋既西班牙男，佢又係一條友來，呢晚就係同佢去個主廣場度飲酒聽音樂（sorry 無女 ）

呢個牌原來係踩錯方向先影到，可以話係錯有錯著

又上又落咁踩左一個鐘左右，就去到路邊呢間廢屋，行上間廢屋個景都唔錯，而沿途都係田園風光咁，又唔係好特別，所以就無特登落車影相

再踩多二十分鐘就去到呢個塔，當時係農場主人用來監視奴隸工作情況既地方

一場來到自然要畀兩三美金上個塔睇睇啦

一大片農場

之後口多多，問下D路人要再點踩，咁就出事 原來一開始佢地招晒手叫我將個車泊去佢地個邊，當然無理到，一時大意，佢地就問我：有無D禮物俾我地呀，於是就是但搵舊好耐之前儲落既舊蛋糕仔打發佢地，屌佢地竟然問重有無，呢個時候我真係著撚左，話無然後即刻上車走，獨狂踩一段先停低抖順條氣先

如果跟個一日團就係坐住呢架蒸汽火車舒舒服服咁來

踩多15分鐘左右就到呢個終點站，有間餐廳係俾人食午飯，位位10美金 所以都有少數人坐係出面等架車開

之後就沿路返去，飯都無咩食，只係靠大枝汽水當寶礦力咁飲

全身黃色衫既人，係順風車職員，負責維持秩序同執頭執尾，而古巴既順風車係要畀錢

之後踩去另一邊既景點 Playa Ancon，就相對輕鬆好多，都係平路多，可惜天氣唔好，又一條毒撚，玩咩水

辛苦左成日，夜晚就食龍蝦，盛惠8美金 老闆娘話與其俾出面餐廳賺，不如自己（個工人）來煮

煮法...大家睇圖都見到係清煮，不過新鮮搭夠

食飽就出去同個西班牙男去飲酒吹下水，佢唔知點樣成功溝到個古巴女侍應，這些機會 飲左兩杯Mojito已經唔太頂得順，更加重要係無咩女睇，就告辭返民宿大覺訓

過癮

有無人下年一齊去

首先多謝大家咁賞面，sorry 呢日真係一張相都無，有需要既會有張概念圖

第十二日

歡樂既時光過得特別快，呢幾日係Trinidad非常盡興，不過始終留唔到咁耐，今日就起程去Vinales，要坐長途車，原本舒舒服服坐私人接送既車去下一站Vinales係可以，或者坐巴士都係37美金，不過去到行程尾聲，銀兩有限，亦想體驗下當地既交通方法，就自然要諗方法慳，於是先有呢日既故事

首先前一晚，民宿女主人已經講7點鐘左右，鎮出面既油站會有本地人大巴去Cienfuegos，於是早15分鐘出去，見到有二三十等緊車，咁即係呢度啦，有少少似我地等紅VAN 咁

首先有架7.5噸貨車來，我拎左十幾公斤行李一定唔夠其他人跑，後來有架大巴來，今次終於上到 1美金就去到Cienfuegos，到下一程，就坐泥蜢的Colectivo去返首都Havana先，出面條友叫價20 美金，後來殺到13美金，應該盡頭

Havana 個泥蜢的係大巴站出面，搭得呢類車就自然唔會去搭遊客用既大巴啦，然後出面班友無人肯去Vinales（之後就會講到Vinales唔好話鎮，根本只係條村)，後來睇返網上攻略，決定捱埋落去，就係坐大卡車去剩返既三分一路段...

先行20分鐘左右去到大街某個巴士站，然後坐1 peso （即係港紙一毫子左右）到公路交匯處，之後再慢慢根據指示去大卡車個站，個時只食過少少早餐，靠枝水頂到個時兩點

轉貼概念圖（呢個唔係我啦 ）

當然我一上車時全車哄動，因為竟然有外國人識咁搭，老實講我都唔係第一個啦，如果唔係第一個攻略點來，咁樣坐就只係1.6 美金，去到Vinales 附近既一個城，即係話去到仍然要駁車去...

大家都見到，係呢個環境下，架車站站停咁行個幾鐘後，終於去到附近個城 Pinal del Rio，再畀1美金坐一架人力車去個出城既路口，再坐多次Colectivo，1美金，終於到目的地，行10分鐘左右亦終於到民宿

個時已經累到連同民宿講價都無氣無力，亦好彩民宿就算唔肯減價亦俾基本早餐我

呢度基本上搵唔到當地人物價既地方，網上攻略講既地方，唔係無開門就唔知點解唔見左，行左幾間遊客餐廳，終於見到一間算平，4美金有碗炒飯，個碗好彩係例湯湯碗而唔係亞洲人食飯個種碗...

之後一日就見識到呢度就好似大陸人講咁「不去會後悔，去了更後悔」...

moremore!!

果d 19泥頭巴
我見到都覺得熱
不過用local price搭車同遊客價搭車真係天同地既分別

迫先最辛苦，就算坐係度，想轉個姿勢都難，市內巴士、泥頭巴無一例外

個度真係體驗到乜叫一分錢一分貨

第十三日

講下呢家人先，係兩母子經營，個男既廿幾歲，原來做遊客餐廳廚師既，咁啱呢幾日我係度就放假 亦識少少英文，個阿媽就睇落四十幾，只識西班牙文，同屋重有個後生仔既爺爺嫲嫲

一早起身食左個早餐就跟個阿仔既建議，租部單車去踩附近既景點，首先去一個紅色旅遊景點，好似叫史前壁畫，又係領袖Castro 要求既傑作，展示當地既偉大文明，質素就大家自己品評下

呢段路都算平，之後去既景點就去踩去個山谷度睇坐下船仔睇下個天然岩洞，呢度入場費連中間坐既船仔就收人8美金，前後半個鐘左右，行行下會見到班古巴人隨地吐痰甚至痾尿 屌係唔係共產主義國家既人都會咁做

開始坐船

都有少少特色，個導遊一句西文一句英文咁介紹，例如某個位形狀好似兔仔所以有呢個名（已經唔記得，所以要寫遊記就係咁解 ）

頭先去個時落斜，好撚爽，返去條村時要上斜，踩到仆街，又只係起個岩洞臨走前食左個包

踩左個上午，返到去民宿，就幫襯佢家人自己搞既團，首先就係伯伯示範捲煙草

雪茄同普通煙比較

之後個後生仔帶我去行後山

風乾煙草既草屋

然後有幾隻兔仔

入面有個岩洞，不過入去基本上影唔到乜相，咁樣兩三個鐘就盛惠8美金，早知唔咁好心腸，去條大街度報名參加個煙廠團，不過睇返其他人既blog，都幾流

個鎮僅有影既少少相，sorry 低清

上網、去返同一個地方食埋個晚飯就返去訓覺，聽日返首都Havana

後記：如果大家無咩時間，經民宿應該有得訂Vinales 既一日團，反正呢個村仔都係得遊客野，睇雪茄廠之類，使多少少錢享受下好過，如果我再去就係打算咁做

正評比樓主

咁樣衰既條雪茄
利申扮代表

跟進中

點解冇去varadero? 舊年去完心郁郁想再去

Camaguey真係唔錯，教堂多，街頭藝術亦多。

Santiago de Cuba真係唔多外國航班，古巴航空有航班由加拿大到。話說當時想多倫多來回夏灣拿，點知一睇航程係先入Santiago，於是就買咗去Santiago嗰程，走就由夏灣拿走。

出機場自然係白牌或的士。Transtur有巴士出市區，但當日初來報到，冇問係咪只載酒店客。可能搭到會慳少少錢。

糖寮谷我冇去到，反而係3 CUC租部單車去La Boca同Playa Ancon，做足一日運動 因為冇去到糖寮谷，有少少後悔。

至於千里達o既龍蝦，我搵到一間，一客6 CUC，比樓主8 CUC平啲啦。

樓主有冇試千里達啲街頭蔗汁同咖啡？

十卜

覺得一條友去沙灘太無聊

不過如果再去古巴，就點都想去下Varadero，反正上次試過平民野，下次就做下大爺去沙灘睇下女歎世界

原來講完價，個女主人就係呢D位賺返錢 不過是但啦，唔差得太遠，開心就好

咖啡每朝早餐都有一杯，依稀記得係就算有渣都唔會得個苦字，算幾正

蔗汁好似有，不過已經無印象點既味

出現了

多謝支持 而家打文中

第十四日

呢日又係長征，原本兩個鐘畀20美金搭私人接送就解決到，就係為左慳個少少錢（對我地來講），睇返相先知原來搞左4-5個鐘

之前一晚問定班次，因為呢日係星期日，車唔多，所以一早起身食埋個早餐、找數，8點左右就出去條大街等貨車先出省城Piñar del Río，再搵車去Havana。一去到個路口，就見到個鬼妹拎住backpack，著住背心短褲戴個黑框眼鏡都係度等車 等左十分鐘，有架類似香港七十年代之類既巴士就來到，叫價1美金出省城，成村人包括我同個鬼妹就夾硬迫上架巴士 最多去到香港地鐵個種迫，未到日本個種，不過屌東南亞既巴士都無咁殘

[轉貼] 大約係咁

一上到車就大家自然吹下水，之後就一齊行動 個德國妹廿幾歲，去加拿大讀書，sem break 就過來歷險，佢返Havana 之後留多一兩日就返加拿大

[轉貼] 概念圖

係呢部車捱左廿分鐘山路就終於到站，仍然係個路口 於是大家又跟當地人咁做，再迫上架巴士去市入面既車站，搭幾個街口終於到。呢個時候就轉部同樣係貨櫃車改裝既大巴，每人5美金，直接到Havana，呢個時候先有得真正休息下同可以同鬼妹吹下水，不過都係30度無冷氣坐係度冒住汗咁傾 大家既心情同樣好複雜，一樣係講呢度點樣有特色，另一方面就講我點樣俾人瘋狂叫Chino（中國人咁解）同Nihao，而佢就呻點樣俾人吹口哨同視姦

捱左兩三個鐘終於到Havana 大巴站，但係距離我地住既地方仍然有段距離，既然大家都係backpacker，於是決定行 我地兩個沿著大街咁行，我住個邊比較近平民區，行半個鐘左右就要同佢道別，佢要行多15分鐘先到古城區個邊，無留contact

上樓又見返個熱情既阿婆同冷靜既阿伯 放低行李，食個頹pizza 又繼續遊蕩 其實剩低既行程都無乜，而且呢兩個星期無啖好食上網亦麻煩，所以都無咩心情，只係見天色咁好，點都要出來行下，就去返未去既地方，例如海濱大道Malecón

同頭一兩日落住大雨影既相，好大對比

繼續捍衛革命

平民區

唐人街 革命後好多華人走晒，個日行亦基本人見唔到，有幾間唐餐館不過見到個樣都唔想入去試

國會大樓

古城區

呢間五分錢酒館，海明威當年係常客，所以長年爆滿

海濱大道

星期日好多地方都無開門，所以遊蕩到天黑，是撚但搵個地方食個頹飯，夜晚想去返海邊影返幾張，不過得部手機就只係影到咁

預告：下一日同班同房既墨西哥、德國同菲律賓人一齊落Bar

keep watching

我明自己文筆、影相都係一般 返工又忙，不過為求避免爛尾我都會寫埋剩返三日既行程

第十五日

其實來左古巴兩個星期，已經相當厭倦，要使唔少錢算叫食得好少少，上網早晚各半個鐘，又唔多錢剩 所以剩返既時間都係周圍遊蕩，亦好彩遇到一班人一齊玩

呢日起身又唔知做乜好，於是就去剪頭髮，行左兩間，一間見我外國人，開價5美金，再行多間，3美金，成交

15分鐘剪完，用簡單西班牙文溝通，起碼唔係大陸個種平頭裝

再去附近當地人既餐廳食個豬扒飯，2美金有交易

然後又行半個鐘去返古城區遊蕩，去之前未去到既地方，順便買明信片同郵票

南美多國國父Simón Bolívar

又係海明威相關景點

革命博物館出面，入場費8美金 所以無入去，如果有巴絲入過歡迎騎劫

食埋個頹pizza ，2美金搞掂，就上返hostel

有班人突然話一齊落呢度既bar，反正夜晚都無野做，就去見識下 大家邊行邊傾，有1男2女墨西哥人、1個菲律賓妹、1個德國妹同1個阿根廷人，行左10分鐘，又問下當地人先搵到 一落到去，屌，好似八十年代港產片個種風格 其實毒撚笨手笨腳，都係亂來 跳左陣就同個賓妹吹下水 佢其實長期住係附近D島國做護士，想儲夠工作經驗就移民去加拿大定美國咁樣

後來先發覺原來大家無影大合照 唯有借佢地幾張圖出來俾大家睇睇

最前面右邊條女就係其中一個墨西哥妹，高材生來

阿根廷男同德國女

其他人既相，當然唔係當時影，左一、左二就係個幾個墨西哥人 而左一、右一當時拍緊拖，住間雙人房

跳舞飲酒玩左個幾鐘，原來12點左右就閂門，於是大家去到咁上下就返去hostel 訓覺

剩返兩日都係頹廢度日，之後就可以返到現代文明

古巴會唔會有街頭槍戰?
定係仲安全過黑人區

去過古巴既人，都會講呢度係全拉丁美洲最安全既地方

打劫基本上唔會有，你知社會主義國家既刑罰都
而且遊客真係搖錢樹來，所以古巴聽講罰呢類賊罰得好甘

話雖如此，一樣有騙徒兜售假雪茄，不過偷、搶就基本上無

第十六日

Sorry 呢日朝早發生過咩事真係無咩印象，只係一起身，已經好晏，得我自己一個，一落樓食個早餐，其他人就話去個咩水族館，今晚見 咁算啦，落街是但搵間餐廳仔食個飯，呢邊因為係平民區，大量呢類食肆，最後行左去南邊近大巴站既餐廳仔食個3美金既所謂古巴名菜，地位等同我地揚州炒飯既舊衫飯 (原文Ropa Vieja 照譯過來) 其實係炆牛肉

配個黑豆飯、番薯同配菜 都十幾日已經唔覺得難食，反而覺得幾有特色，食落好似手撕雞欲斷難斷個種質感

之後又費事行或者坐車去舊城區，因為個邊既對面岸其實有個城堡可以去，但係又覺得只係一般遊客景點 所以就去排隊食雪糕

呢間La Coppelia 總店係新城區個邊，位處公園，排隊就好似下面幅圖咁，沿住個公園排兩個鐘左右

幅圖都見，無咩隊型，總之一去到就問睇落係隊尾既人係唔係龍尾，佢就會話係，或者指企埋一二邊玩電話 / 乘涼 / 吹水既人話佢地先係 企左兩個鐘終於可以入去，然後又用左10分鐘等個比港女西面十倍既人過來落單 咁既態度當地人都攤大兩隻手表示做乜撚野 再等20分鐘就終於食得

椰子同朱古力味，再加幾塊曲奇 汲取之前幾次經驗，食得太少會太寒酸，所以要入鄉隨俗，食兩碗

黃昏返到hostel，果然見到成班人，又話去古城區搵間bar 飲酒 反正最後一晚，當然奉陪 今次去個間似係當地既有錢人先去得，cover 已經3美金，入到去就似返現代既裝修

呢度相真係無唔好意思 總之都係大家叫杯酒再un下un下咁過左個幾鐘又慢慢行返去hostel

剩返呢日好短既，索性出埋

第十七日

之前傾開，個賓妹原來都係同一日機離開古巴，不過佢話一早去搞美國簽證，所以就好悠閒咁等佢返來就搭架私家車去機場，咁樣share 一人10美金左右都唔錯，於是一早請老闆娘叫定車

所以都係例牌啦，起身畀1美金食個早餐，之後就出去兜個圈，用埋剩返既半個鐘上網卡，就返去執行李，等佢同架的士來

好啦，去到原定時間，架私家車來左，但係個賓妹都未返，個老闆娘好好人，就叫個司機等多陣，但係呢度係古巴，漫遊打去搵個賓妹隨時貴到仆街，又唔知佢聽唔聽到電話

個的士司機催，老闆娘都好難做，於是就講幾句打發佢走，亦無收到等車既錢，個時見飛機兩個鐘後就起飛，就決定唔等個賓妹，匆匆答謝老闆兩公婆呢段時間既照顧 就落樓搵方法

一出大街見到有架老爺車，應該係做類似紅VAN咁既功能，已經唔理咁多，一招手就講：係唔係去機場？ 佢就叫我上車，無幾耐就叫同車條女落車 於是就問多次係唔係去機場，我話係，佢開價20美金，我話我走喇，得12美金，成交 對佢來講應該係執到寶，平日呢類紅VAN 一個人單程都係0.8美金左右

中途大家吹下水，又係我叫咩名，對古巴有咩印象之類 好彩半個鐘左右就到機場，司機話佢唔入得機場裏面，因為俾真正的士壟斷左 所以就叫我對出個街口落

行入去極速跑去check in，然後過關，個關員無畀個離境印我，只係收走旅遊卡 於是行返轉頭叫佢吸返個印

無乜機會見到既安哥拉航空

再使埋剩返既2美金買少少手信、上飛機，古巴之旅就完滿結束

多謝大家收看！其實可以更加多同當地人傾下閒偈識下人，或者使得豪少少，去住下度假村同豪華酒店 旅行其實畀左唔少脫毒機會自己 少少分享，希望大家鍾意呢篇遊記

呢排返工好忙，所以都唔敢點應承大家 下一集不日推出，可以係危地馬拉、墨西哥 或者好耐之前既印尼之旅